\subsection{Variabili e funzioni in comune}
Le variabili e le funzioni in comune sono dichiarate e definite nei file \texttt{globals.h} e \texttt{globals.c}. Inoltre, come è noto, l'analizzatore lessicale e quello sintattico comunicano tramite la variabile \texttt{yylval} che è del tipo \texttt{union} definito nella specifica \textit{Bison}. Infine, nella specifica \textit{Flex} sono disponibili i \textit{tokens} definiti in quella \textit{Bison}.

\subsubsection{Variabili e funzioni globali}
Le variabili definite in \texttt{globals.c} sono \texttt{lineno} che rappresenta il numero di linea di codice che il \textit{parser} sta leggendo ed \texttt{error} che indica invece se è avvenuto un errore.\\ 
In particolare, \texttt{lineno} viene incrementato ogni qual volta l'analizzatore lessicale legge il carattere \texttt{\textbackslash n} e viene utilizzato per tutti i messaggi di errore presenti nel programma.\\
Invece, \texttt{error} è un intero usato come booleano e viene impostato a 1 quando viene trovato un errore: in fase di analisi lessicale quando si incontra un carattere non valido o quando si incontra un identificatore troppo lungo; in fase di analisi sintattica, quando avviene un qualsiasi errore di sintassi, di tipo o di \textit{scope} di variabile (mancate o multiple dichiarazioni).

\subsubsection{Variabili in \texttt{\%union}}
Le variabili presenti nell'opzione \texttt{\%union} della specifica \textit{Bison} e utilizzati anche nella specifica \textit{Flex} sono solo quattro:
\begin{itemize}
	\item \texttt{char* number}: stringa che rappresenta il litterale intero identificato dal \textit{lexer};
	\item \texttt{identifier}: stringa che rappresenta la variabile identificata dal \textit{lexer};
	\item \texttt{type}: intero che rappresenta il tipo letto dal \textit{lexer}, ad esempio \texttt{int} o \texttt{bool};
	\item \texttt{boolean}: intero che rappresenta il valore del litterale identificato dal \textit{lexer}.
\end{itemize}

\subsubsection{Tokens}
Per separare maggiormente le responsabilità associate alle due specifiche ho fatto un largo uso dei \textit{tokens}: infatti, in quella \textit{Bison} le produzioni non contengono stringhe, ma solo \textit{tokens} e altre produzioni (oltre che le regole semantiche).\\
Questo fornisce al programma una maggior modularità e, quindi, mantenibilità:
ad esempio, se si vorrà cambiare i token riconosciuti sarà sufficiente modificare solo la specifica \textit{Flex}.\\
In tabella 2, ho elencato i \textit{tokens} e i lessemi a cui sono associati.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Lista dei \textit{tokens}}
	\begin{minipage}{0.4\linewidth}
		\begin{tabular}{| r | l |}
			\hline
			\textbf{Token} & \textbf{Stringa}\\\hline
			\texttt{NUMBER} & litterali interi \\
			\texttt{BOOLEAN} & litterali booleani \\
			\texttt{ID} & variabili \\
			\texttt{TYPE} & tipi \\
			\texttt{ADD} & \texttt{+} \\
			\texttt{SUB} & \texttt{-} \\
			\texttt{MUL} & \texttt{*} \\
			\texttt{DIV} & \texttt{/} \\
			\texttt{NOT} & \texttt{not} \\
			\texttt{AND} & \texttt{and} \\
			\texttt{OR} & \texttt{or} \\
			\texttt{LT} & \texttt{<} \\
			\texttt{LTE} & \texttt{<=} \\
			\texttt{GT} & \texttt{>} \\
			\texttt{GTE} & \texttt{>=} \\
			\texttt{EQ} & \texttt{==} \\
			\texttt{NEQ} & \texttt{!=} \\\hline	
		\end{tabular}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.4\linewidth}
		\begin{tabular}{| r | l |}
			\hline
			\textbf{Token} & \textbf{Stringa} \\\hline
			\texttt{OBLOCK} & \texttt{\{} \\
			\texttt{CBLOCK} & \texttt{\}} \\
			\texttt{IF} & \texttt{if} \\
			\texttt{THEN} & \texttt{then} \\
			\texttt{ELSE} & \texttt{else} \\
			\texttt{WHILE} & \texttt{while} \\
			\texttt{DO} & \texttt{do} \\
			\texttt{FOR} & \texttt{for} \\
			\texttt{TO} & \texttt{to} \\
			\texttt{PRINT} & \texttt{print} \\
			\texttt{ASSIGN} & \texttt{=} \\
			\texttt{TSEP} & \texttt{:} \\
			\texttt{ENDSTMT} & \texttt{;} \\
			\texttt{NO\_ELSE} & disambiguazione \textit{if} \\
			\texttt{UMINUS} & disambiguazione \texttt{-} \\
			\texttt{UPLUS} & disambiguazione \texttt{+} \\
			&\\\hline	
		\end{tabular}
	\end{minipage}
\end{table}

\newpage
\subsection{Implementazione dell'analizzatore lessicale}
\input{sezioni/implementazione_lessicale.tex}

\newpage
\subsection{Implementazione dell'analizzatore sintattico}
\input{sezioni/implementazione_sintattico.tex}